---
title: "统计图"
author: "Nick Zeng"
date: "2017年4月9日"
output: ioslides_presentation
---

# 示例数据集

```{r echo=FALSE, message=F}
library(tidyverse)
```

## 数据集简介

该数据集由本课题组调查所得，其内包含受访产妇的以下信息：

- street（字符型）：所属街道（东风路、四方坪、新河）
- age（整数型）：年龄（岁）
- height（浮点数型）：身高（m）
- weight（浮点数型）：体重（kg）
- higher_education（逻辑型）：受过高等教育（是或否）
- bmi（浮点数型）：身体质量指数

## 读取方法

- 使用`readRDS()`函数读取R语言的数据文件格式（.rds）
- 对于其他格式，请使用相对应的函数

```{r}
data <- readRDS("data.rds") # 可以使用file.choose()函数找出文件路径
```

# 散点图

---

- 散点图可用于描述两个定量变量间的关系，是最常用的统计图之一
- 使用`plot()`函数进行绘制
- 参数`x`和`y`分别指定x轴和y轴对应的变量

<div class = "notes">
首先我们来看看散点图

做线性回归前的一个常规步骤就是先画个散点图，看看两个变量之间存在什么样的数量关系
</div>

---

下图描绘了BMI随体重的变化关系

```{r}
plot(x = data$weight, y = data$bmi)
```

<div class = "notes">
这一幅图描绘了身体质量指数和体重之间的关系

可以看到体重和身体质量指数之间还是呈现比较明显的正相关关系的，这和相关计算公式基本相符
</div>

# 直条图

---

- 直条图用于描述分类变量的频数分布
- 使用`barplot()`函数绘制
- 可以把`table()`函数返回的计数结果作为参数直接传递给上述函数

---

受访对象所属街道的分布情况

```{r}
barplot(table(data$street))
```

<div class = "notes">
三个街道调查人数差不多，新河稍微少一些
</div>

---

受访对象受教育程度分布

```{r}
barplot(table(data$higher_education))
```

<div class = "notes">
当初在建立队列时，有一点要求就是父母亲的受教育程度要比较高，能够长期接受随访；这点要求的影响在这幅图里就体现出来了，大部分人都接受过高等教育
</div>

# 直方图

---

- 直方图用于描述连续变量的频率或频数分布
- 使用`hist()`函数进行绘制，将目标向量作为参数传递

<div class = "notes">
直方图也是用来观察频率或频数分布的，但区别于前者，后者横轴所指代的变量是定量的，而不是定性的
</div>

---

受访对象年龄分布

```{r}
hist(data$age)
```

<div class = "notes">
可以看到，年龄的分布有点接近正态分布，中间高两边低

但也可以看到右边的计数又要比左边的多一些，所以总体还呈现一定的右偏态分布
</div>

---

可使用`breaks`参数设置区间数量（当其长度等于1时）

```{r}
hist(data$age, breaks = 20)
```

<div class = "notes">
在前面一幅图中，R语言会自动选择区间个数以及切割点

但在实际分析时可能需要进行一些手动调整，以获得对数据的更深入了解

这时可以使用hist函数的breaks参数来进行设置

当breaks参数的长度等于1，也就是当它是一个标量时，代表的是区间的个数

比如breaks = 20， 那么就是说要划分20个区间进行计数
</div>

---

当`breaks`参数的长度大于1时，则可用于改变区间划分点位置

```{r}
hist(data$bmi, breaks = c(0, 18, 24, 28, 35, 42, 50))
```

<div class = "notes">
当breaks是长度大于1的向量时，其中的每个元素则代表的是区间的划分点

这里把区间划分成了0～18，18～24，……，42～50等
</div>

---

`freq`参数可以用来设置y轴用于显示频率还是频数

```{r}
hist(data$age, breaks = 20, freq = F)
```

<div class = "notes">
另外，前面所展示的直方图y轴都是频数

如果感兴趣的是频率而不是频数，那么可以把freq参数设置为FALSE，此时程序将给出频率分布而不是频数分布
</div>

# 箱线图

---

- 箱线图同样可用于描述定量变量的分布情况，且能给出多个常见分位数的位置
- 使用`boxplot()`函数绘制，将目标向量作为参数传递即可

---

```{r}
boxplot(data$age)
```

<div class = "notes">
“箱子”里的粗线代表中位数

“箱子”上下两端的线分别为上下四分位数

“箱子”之外的两条横线类似95%和5%分位数，可以这么理解，但实际上并不是这两个分位数，R语言使用的算法有所不同，跟四分位数间距有些关系

最边缘的点是离群点
</div>

---

`boxplot()`还支持另一种画图方式，可用于比较某定量变量在不同分类下的分布

- 第一个参数由两个变量名组成，前者为定量变量，后者为分类变量，中间以符号`~`相隔
- 第二个参数为数据框的名称
- 注意第一个参数不需要进行数据框索引

<div class = "notes">
这种方式更加常用一些，因为能够展示更多信息
</div>

---

```{r}
boxplot(age ~ street, data)
```

<div class = "notes">
首先第一项参数用来指定要列入的变量，第一个是需要描述分布的变量，第二个是分组变量，中间是一个波浪号

第二个参数是数据框名称；由于在这里指定了数据框名称，所以前面在指定变量名时就不需要从数据框里索引了

可以看到三个街道受访者的年龄分布是相近的，东风路的受访者可能稍微年轻一些
</div>

# 添加数轴标签及标题

<div class = "notes">
刚才有很多图画出来之后，没有标题、以及坐标轴的标签，这是不符合作图规范的，需要在后期加上

现在就来介绍一下相关的方法；这些方法适用于前面所提到的所有类型的统计图

除了标题、标签之外，R语言还提供了很多用来调整图像的方法，可以提供非常全面、精细的定制，这里就不一一介绍了
</div>

## 添加数轴标签

前述多个作图函数一般都有相同的`xlab`和`ylab`参数，可用来设置数轴标签

<div class = "notes">
所谓数轴标签就是x轴和y轴的标签，可以用来让读者了解x轴和y周各自代表什么意思，或代表什么变量
</div>

---

```{r}
boxplot(bmi ~ street, data, xlab = "街道", ylab = "身体质量指数")
```

<div class = "notes">
比如前面的箱线图在默认情况下是没有数轴标签的，这里可以手动添加
</div>

---

```{r}
hist(data$bmi, breaks = 20, freq = T, xlab = "身体质量指数", ylab = "计数")
```

<div class = "notes">
除了手动添加本来不存在的标签之外，这两个参数也可以覆盖原来存在的标签

比如用来绘制直方图的函数，本来就会提供标签，但我们可以通过这两个参数把标签替换成中文
</div>

## 添加标题

- 使用`title()`函数
- 参数`main`和`sub`分别用于设定主标题与副标题

<div class = "notes">
除了数轴标签之外，统计图还有一个不可缺少的要素就是标题

标题通过title函数指定
</div>

---

```{r}
plot(x = data$weight, y = data$bmi)
title(main = "BMI与体重之间的关系", sub = "这是副标题")
```

<div class = "notes">
主标题在上，副标题在下

前者字体比后者大一些
</div>

# 保存统计图

---

- 可通过点击RStudio“Plots”面板的“Export”，并按指示进行操作
- 也可通过RStudio“Plots”菜单的“Save as Image”选项进行操作

<div class = "notes">
点开保存图像之后，只要根据提示调整图像大小、选择保存路径、文件名和格式就可以了
</div>
